\subsection{Последовательности и пределы}

Последовательность~--- упорядоченный (но обязательно бесконечный) набор каких-то объектов. Например: последовательность людей
в очереди (но очередь должна быть бесконечной); или например последовательность цифр после запятой у числа в его десятичной
записи. Т.е. последовательность это какое-то большое множество, но при этом у каждого его элемента есть свой номер и у любого
номера есть свой элемент; есть первый, второй, третий и так далее.

Можно дать более формальное определение.

\begin{definition}
    Последовательность~--- функция из натуральных чисел куда-угодно.
\end{definition}

\begin{exm}
    \begin{enumerate}
        \item $f(n) = f_n = \frac{1}{n}$.
        \item $\{1, 2, 4, \dots, 2^n, \dots\}$.
        \item $f_1 = 1, f_2 = 1, \forall n > 2 ~~ f_n = f_{n - 1} + f_{n - 2}$.
    \end{enumerate}
\end{exm}


Предел последовательности~--- это число к которому почти все (все кроме какого-то конечного числа) элементы
последовательности подходят сколь угодно близко. Понятно при этом, что если например из последовательности выкинуть один
элемент или заменить его, то предел не измениться, т.к. этот один элемент не мешает всем остальным быть близко, и это верно
не только для одного числа, а и для любого конечного.

\begin{definition}
    Предел последовательности~--- это такое число, что для любого числа $\eps$ существует место в последовательности такое,
    что все элементы дальше будут отличаться от предела меньше чем на $\eps$.

    $f$~--- предел $f_n \Leftrightarrow \forall \eps > 0 ~ \exists N ~ \forall n > N ~~ |f - f_n| < \eps$.
\end{definition}

\begin{exm}
    \begin{enumerate}
        \item $f(n) = f_n = \frac{1}{n} ~~ \lim f_n = 0$.
        \item $f_n = 1 - \frac{1}{n} ~~ \lim f_n = 1$.
        \item $f_n = \frac{n}{2n + 1} ~~ \lim f_n = \frac{1}{2}$.
    \end{enumerate}
\end{exm}


Для произвольной последовательности $f_n$ возможна одна из трех ситуаций:
\begin{itemize}
    \item $f_n$ имеет конечный предел (в таком случае последовательность называют сходящейся);
    \item $f_n$ имеет бесконечный предел;
    \item $f_n$ не имеет предела;
\end{itemize}


\begin{exm}
    \begin{enumerate}
        \item $f_n = n, ~~ \lim f_n = +\infty$.
        \item $f_n = 1 - (-1)^n$ (чередующаяся последовательность из нулей и единиц) тут нет предела.
    \end{enumerate}
\end{exm}


Рассмотрим некоторые свойства пределов. В следующих примерах последовательности $a_n$ и $b_n$ сходятся, $\lim a_n = a$,
$\lim b_n = b$, а $d$~--- некоторое вещественное число.
\begin{enumerate}
    \item Пусть $c_n = a_n + b_n$, тогда $\lim c_n = a + b$.
    \item Пусть $c_n = a_n \cdot b_n$, тогда $\lim c_n = a \cdot b$.
    \item Пусть $c_n = a_n \cdot d$, тогда $\lim c_n = a \cdot d$.
    \item Пусть $c_n = \frac{a_n}{b_n}$ и $b \neq 0$, тогда $\lim c_n = \frac{a}{b}$.
\end{enumerate}

Теперь предположим, что только $a_n$ сходится и $\lim a_n = a$.
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{5}
    \item Пусть $b_n$~--- ограниченная последовательность (т.е. существует такое $M > 0$, что $|b_n| \le M$) и $a = 0$, тогда
        $\lim a_n \cdot b_n = a \cdot b$.
    \item Пусть $a = \infty, a_n \neq 0$ и $c_n = \frac{1}{a_n}$, тогда $\lim c_n = 0$.
    \item Пусть $b_n$~--- ограниченная и монотонная последовательность, тогда у нее есть предел.
    \item Пусть $a_n \le b_n, \lim a_n = \lim b_n = \ell$ и $a_n \le c_n \le b_n$, тогда $\lim c_n = \ell$ (теорема о двух
        милиционерах).
\end{enumerate}


Понятно, что первые члены последовательности на сам предел не влияют, поэтому если необходимые условия выполняются не для
всех $n$, а только с некого момента, то это ни на что не влияет и все свойства точно также работают.

\begin{exm}
    \begin{enumerate}
        \item $a_1 = 1, ~~ a_n = \frac{2 + a_{n-1}}{2}$.
        \item $a_n = 1 - \frac{1}{n}, b_n = 1 + \frac{1}{n}, c_n = 1 + \frac{\sin n}{n}$.
    \end{enumerate}
\end{exm}


Мы видели уже некоторые последовательности, заданные рекуррентным соотношением. В них найти сам предел достаточно просто~---
нужно всего лишь перейти к пределу в левой и правой части.

\begin{exm}
    \begin{enumerate}
        \item $a_1 = 1, a_n = \frac{2 + a_{n - 1}}{2} \Rightarrow a = \frac{2 + a}{2} \Rightarrow a = 2$.
        \item $a_1 = 1, a_n = \sqrt{2 a_{n - 1}} \Rightarrow a = \sqrt{2a} \Rightarrow a = 2$.
    \end{enumerate}
\end{exm}


Однако это не факт, что является правильным пределом. Так можно только найти предел, только если он существует. Например
$a_1 = \sqrt 2, a_n = {\sqrt 2}^{a_n - 1}$. На самом деле понятно, что это будет стремиться к бесконечности, но перейдем к
пределу. Получим $a = {\sqrt 2}^a$. Тут $a = 2$ решение, а также $a = 4$, но ни один из них не является пределом данной
последовательности.

\begin{exercise}
    \begin{enumerate}
        \item $a_1 = M, a_n = \frac{1}{2} \left( a_{n - 1} + \frac{M}{a_{n - 1}} \right)$.
        \item $a_1 = M, a_n = \frac{1}{k} \left( (k - 1) a_{n - 1} + \frac{M}{a^{k - 1}_{n - 1}} \right)$.
        \item $f_n = \frac{2 \sqrt{n + 1} - \sqrt{4n + 5}}{\sqrt x}$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}
